# Типы и требования мобильных платформ  

## Особенности тестирования мобильных приложений  

*Чтобы понять, каким требованиям должно соответствовать приложение, перед тестированием необходимо ознакомиться с руководством пользования мобильными платформами (для Android - "Material Disign", для Apple - "Human Interface Guidelines")*  

**1. Учесть все модели устройств**  
Перед тестированием проводится анализ самых популярных моделей устройств среди пользователей. На этих моделях и проводится тестирование. Проверяется работа разных версий ОС, работа с разной диагональю и разрешением экранов, верстка, операционная память ,прошивка устройств.  

**2.Тестировать все версии ОС и браузеры**    
Проверяется поддержка приложением ОС пользователя. Если не поддерживает - выводится сообщение о необходимости обновить ОС для работы данного приложения. Приложение должно запускаться и работать на всех браузерах, поддерживаемых мобильным устройством.   

**3. Провести тест-кейсы**  
Основываясь на пользовательских сценариях, написать тест-кейсы с четким описанием действий, для проверки каждой функции. Анализируется работа пользователя в приложении: простота, удобство, недостатки/помехи, общие результаты использования  

**4. Проверить удобство обновлений**  
Обновление приложения должно быть простым, удобным. Нужно проверить поведение приложения, если пользователь не обновил его самостоятельно и использует прошлую версию. После обновления проверить функционал, который был затронут разработчиками. 

**5. Проверить работу с сетью и при слабом Wi-Fi**  
Тестирование работы приложения в условиях нестабильного интернета (например, в лифте, в метро, в цокольном этаже). Обеспечить единую реакцию приложения, когда соединение пропадает.  Проверить функционал приложения при переключении с wi-fi на мобильную сеть.

**6. Проверить взаимодействие с интерфейсом**  
Проверка функциональности, производительности, удобства, бесопасности, цензурных требований приложения. Проверка работы приложения в условиях параллельного использования пользователем других программ; можно ли открыть другое приложение, когда запущено тестируемое. Оценить поведение приложения, когда оно свернуто. Проверить, как влияет на работу приложения смена настроек: ориентация экрана, фон, шрифт, визуальные изменения, смена языка, верстка, часовой пояс, вывод электронной клавиатуры и пр. Проверить доступ приложения к другим функциям (камера, микрофон, книга контактов) - запрос разрешения системы. Оценить работу приложения с одобренными разрешениями и без них.  

**7. Тестирование запросов**  

С помощью снифферов, протестировать поведение приложения в ответ на различные коды , таймауты, измененное Response body.

## Типы мобильных приложений. Различия тестирования каждого вида  



**Веб-приложения**   
Приложения, доступ к которым осуществляется через браузер. Это интерфейсы сайтов, адаптированные под мобильное устройство (телефон,  ПК, планшет, или ноутбук). Просты в разработке, невысокая производительность (более долгая загрузка файлов, по сравннению с нативным приложением)  

**Мобильные приложения**   
Созданы специально для мобильных устройств.  
1. Мобильные веб-приложения - стандартные веб-приложения, адаптивные для работы на мобильных устройчтвах через браузеры;  
2. Нативные приложения  
Разрабатываются для определенной платформы и устройства и максимально используют его возможности. Сложные, трудозатратные, дорогие в разработке, имеют высокую скорость работы, более доступны на рынке. Позволяют задействовать в работе другие функции (использовать камеру, микрофон, книгу контактов)  

**Гибридный тип приложений**  
Комбинация нативного и веб- приложений. Универсальны, разрабатываются сразу для двух платформ.  Обновления автономны - достаточно внести изменения на сервере, не требуется выпуск новой версии. Слабая визуализация - нельзя адаптировать фирменный стиль для каждой платформы, поэтому используют обобщенную визуализацию.

### Различия тестирования   

1. <u>Предмет тестирования</u>  
Тестирование мобильных приложений  - это проверка  программных приложений для мобильных устройств. Тестирование веб-приложений - это проверка их на предмет функциональности, совместимости и удобства использования. 

2. <u>Степень сложности тестирования</u>  
Для мобильных приложений необходимо тестировать работу на более широком спектре устройств, (смартфоны, планшеты, умные часы, системы блокировки, трекеры и пр.). Тестирование мобильных приложений более сложное по сравнению с веб-приложениями на мобильных устройствах. 

3. <u>Время активности приложения</u>  
Пользователи могут длительное время оставаться в приложениях на своих мобильных устройствах. 

4. <u>Нагрузка пользователями</u>  
Мобильные приложения имеют большую пользовательскую базу, чем веб-приложения, поэтому при тестирование обоих приложений учитывается постоянство доступа к сети, управление уведомлениями, синхронизация приложений между устройствами и так далее.   

5. <u>Ориентация на клиента</u>  
Веб-приложения больше ориентированы на бизнес, мобильные приложения - на клиента. Поэтому тестирование мобильных приложений фокусируется на взаимодействии с клиентами и их опыте работы с приложением. Тестирование веб-приложений фокусируется на задачах бизнеса   

6. <u>Зависимость от инструментов управления</u>   
Веб-приложения предназначены для стационарных ноутбуков и настольных компьютеров с классическими функциями wifi-маршрутизатора и курсора мыши. В мобильных приложениях эти функции отсутствуют. Но имеют возможность сенсорного управления, или управления жестами.   

7. <u>Наличие лаборатории устройств</u>  
Для облачной автоматизации тестирования мобильных и веб-приложений необходима лаборатория мобильных устройств в облаке, а для классических веб-приложений — лаборатория портативных устройств в облаке. 